通过上一节的学习，我们快速的使用 `Minikube` 搭建了一个本地可用的 K8S 集群。默认情况下，节点是一个虚拟机实例，我们可以在上面体验一些基本的功能。

大多数人的需求并不只是包含一个虚拟机节点的本地测试集群，而是一个可在服务器运行，可自行扩/缩容，具备全部功能的，达到生产可用的集群。

K8S 集群的搭建，一直让很多人头疼，本节我们来搭建一个生产可用的集群，便于后续的学习或使用。

## 方案选择

K8S 生产环境可用的集群方案有很多，本节我们选择一个 Kubernetes 官方推荐的方案 `kubeadm` 进行搭建。

`kubeadm` 是 Kubernetes 官方提供的一个 CLI 工具，可以很方便的搭建一套符合官方最佳实践的最小化可用集群。当我们使用 `kubeadm` 搭建集群时，集群可以通过 K8S 的一致性测试，并且 `kubeadm` 还支持其他的集群生命周期功能，比如升级/降级等。

我们在此处选择 `kubeadm` ，因为我们可以不用过于关注集群的内部细节，便可以快速的搭建出生产可用的集群。我们可以通过后续章节的学习，快速上手 K8S ，并学习到 K8S 的内部原理。在此基础上，想要在物理机上完全一步步搭建集群，便轻而易举。

## 安装基础组件

### 前期准备

使用 `kubeadm` 前，我们需要提前做一些准备。

- **我们需要禁用 swap**。通过之前的学习，我们知道每个节点上都有个必须的组件，名为 `kubelet`，自 K8S 1.8 开始，启动 `kubelet` 时，需要禁用 `swap` 。或者需要更改 `kubelet` 的启动参数 `--fail-swap-on=false`。

  虽说可以更改参数让其可用，但是我建议还是禁用 `swap` 除非你的集群有特殊的需求，比如：有大内存使用的需求，但又想节约成本；或者你知道你将要做什么，否则可能会出现一些非预期的情况，尤其是做了内存限制的时候，当某个 Pod 达到内存限制的时候，它可能会溢出到 swap 中，这会导致 K8S 无法正常进行调度。

  如何禁用：

  1. 使用 `sudo cat /proc/swaps` 验证 swap 配置的设备和文件。
  2. 通过 `swapoff -a` 关闭 swap 。
  3. 使用 `sudo blkid` 或者 `sudo lsblk` 可查看到我们的设备属性，请注意输出结果中带有 `swap` 字样的信息。
  4. 将 `/etc/fstab` 中和上一条命令中输出的，和 swap 相关的挂载点都删掉，以免在机器重启或重挂载时，再挂载 `swap` 分区。

  执行完上述操作，`swap` 便会被禁用，当然你也可以再次通过上述命令，或者 `free` 命令来确认是否还有 `swap` 存在。

  ```
  [root@master ~]# free 
                total        used        free      shared  buff/cache   available
  Mem:        1882748       85608     1614836       16808      182304     1630476
  Swap:             0           0           0
  ```

- 通过 `sudo cat /sys/class/dmi/id/product_uuid` 可查看机器的 `product_uuid` 请确保要搭建集群的所有节点的 `product_uuid` 均不相同。同时所有节点的 Mac 地址也不能相同，通过 `ip a` 或者 `ifconfig -a` 可进行查看。

  我们在第二章提到过，每个 Node 都有一些信息会被记录进集群内，而此处我们需要保证的这些唯一的信息，便会记录在集群的 `nodeInfo` 中，比如 `product_uuid` 在集群内以 `systemUUID` 来表示。具体信息我们可以通过集群的 `API Server` 获取到，在后面的章节会详细讲述。

- 第三章中，我们已经谈过 K8S 是 C/S 架构，在启动后，会固定监听一些端口用于提供服务。可以通过 `sudo netstat -ntlp |grep -E '6443|23[79,80]|1025[0,1,2]'` 查看这些端口是否被占用，如果被占用，请手动释放。

  如果你执行上述命令时，提示 `command not found`，则表明你需要先安装 `netstat`，在 CentOS 系统中需要通过 `sudo yum install net-tools` 安装，而在 Debian/Ubuntu 系统中，则需要通过 `sudo apt install net-tools` 进行安装。

- 前面我们也提到了，我们需要一个容器运行时，通常情况下是 `Docker`，我们可以通过[官方的 Docker 文档](https://docs.docker.com/install/overview/) 进行安装，安装完成后记得启动服务。

  官方推荐使用 `17.03` ，但我建议你可以直接安装 `18.03` 或者更新的版本，因为 `17.03` 版本的 Docker 已经在 2018 年 3 月 `EOL`（End Of Life）了。对于更新版本的 Docker，虽然 K8S 尚未在新版本中经过大量测试，但毕竟新版本有很多 Bugfix 和新特性的增加，也能规避一些可能遇到的问题（比如个别情况下 container 不会自动删除的情况 (17.09) ）。

  另外，由于 Docker 的 API 都是带有版本的，且有良好的兼容性，当使用低版本 API 请求时会自动降级，所以一般情况下也不会有什么问题。

### 安装 kubectl

第三章中，我们已经说过 `kubectl` 是集群的客户端，我们现在搭建集群时，也必须要安装它，用于验证集群功能。

安装步骤在第 4 章已经详细说明了，此处不做赘述，可查阅第 4 章或参考下面的内容。

### 安装 kubeadm 和 kubelet

首先是版本的选择，我们可以通过下面的命令获取到当前的 stable 版本号。要访问这个地址，需要自行处理网络问题或使用我后面提供的解决办法。

```
[root@master ~]# curl -sSL https://dl.k8s.io/release/stable.txt
v1.11.3
```

下载二进制包，并通过 `kubeadm version` 验证版本是否正确。

```
[root@master ~]# curl -sSL https://dl.k8s.io/release/v1.11.3/bin/linux/amd64/kubeadm > /usr/bin/kubeadm
[root@master ~]# chmod a+rx /usr/bin/kubeadm
[root@master ~]# kubeadm version
kubeadm version: &version.Info{Major:"1", Minor:"11", GitVersion:"v1.11.3", GitCommit:"a4529464e4629c21224b3d52edfe0ea91b072862", GitTreeState:"clean", BuildDate:"2018-09-09T17:59:42Z", GoVersion:"go1.10.3", Compiler:"gc", Platform:"linux/amd64"}
```

当然，我们其实可以使用如同上一章的方式，直接进入到 `kubernetes` 的[官方仓库](https://github.com/kubernetes/kubernetes)，找到我们所需版本 [v1.11.3](https://github.com/kubernetes/kubernetes/blob/master/CHANGELOG-1.11.md#v1113) 下载 `Server Binaries`，如下图：

![img](assets/1660f7b43d86c139)

终端下可使用如下方式下载：

```
[root@master tmp]# wget -q https://dl.k8s.io/v1.11.3/kubernetes-server-linux-amd64.tar.gz
```

**对于国内用户，我已经准备了下面的方式，方便使用。**

```
链接: https://pan.baidu.com/s/1FSEcEUplQQGsjyBIZ6j2fA 提取码: cu4s
```

下载完成后，验证文件是否正确无误，验证通过后进行解压。

```
[root@master tmp]# echo 'e49d0db1791555d73add107d2110d54487df538b35b9dde0c5590ac4c5e9e039 kubernetes-server-linux-amd64.tar.gz' | sha256sum -c -
kubernetes-server-linux-amd64.tar.gz: 确定
[root@master tmp]# tar -zxf kubernetes-server-linux-amd64.tar.gz
[root@master tmp]# ls kubernetes
addons  kubernetes-src.tar.gz  LICENSES  server
[root@master tmp]# ls kubernetes/server/bin/ | grep -E 'kubeadm|kubelet|kubectl'
kubeadm
kubectl
kubelet
```

可以看到在 `server/bin/` 目录下有我们所需要的全部内容，将我们所需要的 `kubeadm` `kubectl` `kubelet` 等都移动至 `/usr/bin` 目录下。

```
[root@master tmp]# mv kubernetes/server/bin/kube{adm,ctl,let} /usr/bin/
[root@master tmp]# ls /usr/bin/kube*
/usr/bin/kubeadm  /usr/bin/kubectl  /usr/bin/kubelet
[root@master tmp]# kubeadm version
kubeadm version: &version.Info{Major:"1", Minor:"11", GitVersion:"v1.11.3", GitCommit:"a4529464e4629c21224b3d52edfe0ea91b072862", GitTreeState:"clean", BuildDate:"2018-09-09T17:59:42Z", GoVersion:"go1.10.3", Compiler:"gc", Platform:"linux/amd64"}
[root@master tmp]# kubectl version --client
Client Version: version.Info{Major:"1", Minor:"11", GitVersion:"v1.11.3", GitCommit:"a4529464e4629c21224b3d52edfe0ea91b072862", GitTreeState:"clean", BuildDate:"2018-09-09T18:02:47Z", GoVersion:"go1.10.3", Compiler:"gc", Platform:"linux/amd64"}
[root@master tmp]# kubelet --version
Kubernetes v1.11.3
```

可以看到我们所需的组件，版本均为 `v1.11.3` 。

## 配置

为了在生产环境中保障各组件的稳定运行，同时也为了便于管理，我们增加对 `kubelet` 的 `systemd` 的配置，由 `systemd` 对服务进行管理。

### 配置 kubelet

```
[root@master tmp]# cat <<'EOF' > /etc/systemd/system/kubelet.service
[Unit]
Description=kubelet: The Kubernetes Agent
Documentation=http://kubernetes.io/docs/

[Service]
ExecStart=/usr/bin/kubelet
Restart=always
StartLimitInterval=0
RestartSec=10

[Install]
WantedBy=multi-user.target
EOF
[root@master tmp]# mkdir -p /etc/systemd/system/kubelet.service.d
[root@master tmp]# cat <<'EOF' > /etc/systemd/system/kubelet.service.d/kubeadm.conf
[Service]
Environment="KUBELET_KUBECONFIG_ARGS=--bootstrap-kubeconfig=/etc/kubernetes/bootstrap-kubelet.conf --kubeconfig=/etc/kubernetes/kubelet.conf"
Environment="KUBELET_CONFIG_ARGS=--config=/var/lib/kubelet/config.yaml"
EnvironmentFile=-/var/lib/kubelet/kubeadm-flags.env
EnvironmentFile=-/etc/default/kubelet
ExecStart=
ExecStart=/usr/bin/kubelet $KUBELET_KUBECONFIG_ARGS $KUBELET_CONFIG_ARGS $KUBELET_KUBEADM_ARGS $KUBELET_EXTRA_ARGS
EOF
[root@master tmp]# systemctl enable kubelet
Created symlink from /etc/systemd/system/multi-user.target.wants/kubelet.service to /etc/systemd/system/kubelet.service.
```

在这里我们添加了 `kubelet` 的 systemd 配置，然后添加了它的 `Drop-in` 文件，我们增加的这个 `kubeadm.conf` 文件，会被 systemd 自动解析，用于复写 `kubelet` 的基础 systemd 配置，可以看到我们增加了一系列的配置参数。在第 17 章中，我们会对 `kubelet` 做详细剖析，到时再进行解释。

## 启动

此时，我们的前期准备已经基本完成，可以使用 `kubeadm` 来创建集群了。别着急，在此之前，我们还需要安装两个工具，名为`crictl` 和 `socat`。

### 安装前置依赖 crictl

`crictl` 包含在 [`cri-tools`](https://github.com/kubernetes-sigs/cri-tools.git) 项目中，这个项目中包含两个工具：

- `crictl` 是 `kubelet` CRI (Container Runtime Interface) 的 CLI 。
- `critest` 是 `kubelet` CRI 的测试工具集。

安装可以通过进入 `cri-tools` 项目的 [Release 页面](https://github.com/kubernetes-sigs/cri-tools/releases) ，根据项目 [README](https://github.com/kubernetes-sigs/cri-tools#current-status) 文件中的版本兼容关系，选择自己所需的安装包，下载即可，由于我们安装 K8S 1.11.3 所以选择最新的 v1.11.x 的安装包。

![img](assets/1660f7cee66145d1)

```
[root@master ~]# wget https://github.com/kubernetes-sigs/cri-tools/releases/download/v1.11.1/crictl-v1.11.1-linux-amd64.tar.gz
[root@master ~]# echo 'ccf83574556793ceb01717dc91c66b70f183c60c2bbec70283939aae8fdef768 crictl-v1.11.1-linux-amd64.tar.gz' | sha256sum -c -
crictl-v1.11.1-linux-amd64.tar.gz: 确定
[root@master ~]# tar zxvf crictl-v1.11.1-linux-amd64.tar.gz
[root@master ~]# mv crictl /usr/bin/
```

### 安装前置依赖 socat

`socat` 是一款很强大的命令行工具，可以建立两个双向字节流并在其中传输数据。这么说你也许不太理解，简单点说，它其中的一个功能是可以实现端口转发。

无论在 K8S 中，还是在 Docker 中，如果我们需要在外部访问服务，端口转发是个必不可少的部分。当然，你可能会问基本上没有任何地方提到说 `socat` 是一个依赖项啊，别急，我们来看下[ K8S 的源码](https://github.com/kubernetes/kubernetes/blob/master/pkg/kubelet/dockershim/docker_streaming.go#L189-L192)便知道了。

```
func portForward(client libdocker.Interface, podSandboxID string, port int32, stream io.ReadWriteCloser) error {
    // 省略了和 socat 无关的代码

	socatPath, lookupErr := exec.LookPath("socat")
	if lookupErr != nil {
		return fmt.Errorf("unable to do port forwarding: socat not found.")
	}

	args := []string{"-t", fmt.Sprintf("%d", containerPid), "-n", socatPath, "-", fmt.Sprintf("TCP4:localhost:%d", port)}

    // ...
}
```

`socat` 的安装很简单 CentOS 下执行 `sudo yum install -y socat` ，Debian/Ubuntu 下执行 `sudo apt-get install -y socat` 即可完成安装。

### 初始化集群

所有的准备工作已经完成，我们开始真正创建一个 K8S 集群。 **注意：如果需要配置 Pod 网络方案，请先阅读本章最后的部分 配置集群网络**

```
[root@master ~]# kubeadm init                                                                                             
[init] using Kubernetes version: v1.11.3               
[preflight] running pre-flight checks
...
I0920 01:09:09.602908   17966 kernel_validator.go:81] Validating kernel version
I0920 01:09:09.603001   17966 kernel_validator.go:96] Validating kernel config
        [WARNING SystemVerification]: docker version is greater than the most recently validated version. Docker version: 18.03.1-ce. Max validated version: 17.03
[preflight/images] Pulling images required for setting up a Kubernetes cluster
[preflight/images] This might take a minute or two, depending on the speed of your internet connection
[preflight/images] You can also perform this action in beforehand using 'kubeadm config images pull'
[kubelet] Writing kubelet environment file with flags to file "/var/lib/kubelet/kubeadm-flags.env"
[kubelet] Writing kubelet configuration to file "/var/lib/kubelet/config.yaml"
[preflight] Activating the kubelet service
[certificates] Generated ca certificate and key.
[certificates] Generated apiserver certificate and key.
...
[markmaster] Marking the node master as master by adding the label "node-role.kubernetes.io/master=''"
[markmaster] Marking the node master as master by adding the taints [node-role.kubernetes.io/master:NoSchedule]
[bootstraptoken] creating the "cluster-info" ConfigMap in the "kube-public" namespace
[addons] Applied essential addon: CoreDNS
[addons] Applied essential addon: kube-proxy

Your Kubernetes master has initialized successfully!

...

You can now join any number of machines by running the following on each node
as root:

  kubeadm join 202.182.112.120:6443 --token t14kzc.vjurhx5k98dpzqdc --discovery-token-ca-cert-hash sha256:d64f7ce1af9f9c0c73d2d737fd0095456ad98a2816cb5527d55f984c8aa8a762
```

以上省略了部分输出。

我们从以上日志中可以看到，创建集群时会检查内核版本，Docker 版本等信息，这里提示 Docker 版本较高，我们忽略这个提示。

然后会下载一些镜像，当然这里提示我们可以通过执行 `kubeadm config images pull` 提前去下载镜像。我们来看下

```
[root@master ~]# kubeadm config images pull
[config/images] Pulled k8s.gcr.io/kube-apiserver-amd64:v1.11.3
[config/images] Pulled k8s.gcr.io/kube-controller-manager-amd64:v1.11.3
[config/images] Pulled k8s.gcr.io/kube-scheduler-amd64:v1.11.3
[config/images] Pulled k8s.gcr.io/kube-proxy-amd64:v1.11.3
[config/images] Pulled k8s.gcr.io/pause:3.1
[config/images] Pulled k8s.gcr.io/etcd-amd64:3.2.18
[config/images] Pulled k8s.gcr.io/coredns:1.1.3
```

对于国内用户使用 `kubeadm` 创建集群时，可能遇到的问题便是这些镜像下载不下来，最终导致创建失败。所以我在国内的代码托管平台提供了一个[仓库](https://gitee.com/K8S-release/kubeadm) 可以 clone 该项目，进入 `v1.11.3` 目录，对每个 `tar` 文件执行 `sudo docker load -i xx.tar` 即可将镜像导入。

或者可使用[阿里云提供的镜像](https://dev.aliyun.com/list.html?namePrefix=google-containers)，只需要将 `k8s.gcr.io` 替换为 `registry.aliyuncs.com/google_containers` ，执行 `docker pull` 后再 `docker tag` 重 tag 即可。

继续看上面的日志，`kubeadm init` 执行起见生成了一些文件，而这些文件我们先前在 kubelet server 的 `Drop-in` 的配置中配置过。

生成这些配置文件后，将启动 `kubelet` 服务，生成一系列的证书和相关的配置之类的，并增加一些扩展。

最终集群创建成功，并提示可在任意机器上使用指定命令加入集群。

## 验证

在上面的步骤中，我们已经安装了 K8S 的 CLI 工具 `kubectl`，我们使用此工具查看集群信息：

```
[root@master ~]# kubectl cluster-info
Kubernetes master is running at http://localhost:8080

To further debug and diagnose cluster problems, use 'kubectl cluster-info dump'.
The connection to the server localhost:8080 was refused - did you specify the right host or port?
[root@master ~]# kubectl get nodes
The connection to the server localhost:8080 was refused - did you specify the right host or port?
```

使用 `kubectl cluster-info` 可查看集群 master 和集群服务的地址，但我们也注意到最后有一句报错 `connection ... refused` 很显然这里存在错误。

`kubectl get nodes` 可查看集群中 `Node` 信息，同样报错。

在上面我们提到过，K8S 默认会监听一些端口，但并不是 `8080` 端口，由此可知，我们的 `kubectl` 配置有误。

### 配置 kubectl

- 使用 `kubectl` 的参数 `--kubeconfig` 或者环境变量 `KUBECONFIG` 。

  ```
  [root@master ~]# kubectl --kubeconfig /etc/kubernetes/admin.conf get nodes                                                
  NAME      STATUS     ROLES     AGE       VERSION
  master    NotReady   master    13h       v1.11.3
  [root@master ~]#
  [root@master ~]# KUBECONFIG=/etc/kubernetes/admin.conf kubectl get nodes                                                  
  NAME      STATUS     ROLES     AGE       VERSION
  master    NotReady   master    13h       v1.11.3
  ```

- 使用传参的方式未免太繁琐，我们也可以更改默认配置文件

  ```
  [root@master ~]# mkdir -p $HOME/.kube
  [root@master ~]# sudo cp -i /etc/kubernetes/admin.conf $HOME/.kube/config
  [root@master ~]# sudo chown $(id -u):$(id -g) $HOME/.kube/config
  [root@master ~]# kubectl get nodes                                                  
  NAME      STATUS     ROLES     AGE       VERSION
  master    NotReady   master    13h       v1.11.3
  ```

### 配置集群网络

通过上面的配置，我们已经可以正常获取 `Node` 信息。但通过第 2 章，我们了解到 `Node` 都有 `status`，而此时我们唯一的 `Node` 是 `NotReady`。我们通过给 `kubectl` 传递 `-o` 参数更改输出格式，查看更详细的情况。

```
[root@master ~]# kubectl get nodes -o yaml
apiVersion: v1       
items:                                       
- apiVersion: v1                              
  kind: Node
  ...
  status:
    addresses:
    - address: master
      type: Hostname
    ...
    - lastHeartbeatTime: 2018-09-20T14:45:45Z
      lastTransitionTime: 2018-09-20T01:09:48Z
      message: 'runtime network not ready: NetworkReady=false reason:NetworkPluginNotReady
        message:docker: network plugin is not ready: cni config uninitialized'
      reason: KubeletNotReady
      status: "False"
      type: Ready
    ...
```

从以上输出中，我们可以看到 master 处于 `NotReady` 的原因是 `network plugin is not ready: cni config uninitialized` 那么 `CNI` 是什么呢？`CNI` 是 Container Network Interface 的缩写，是 K8S 用于配置 Linux 容器网络的接口规范。

关于网络的选择，我们此处不做过多介绍，我们暂时选择一个被广泛使用的方案 `flannel`。 但注意，如果要使用 `flannel` 需要在 `kubeadm init` 的时候，传递 `--pod-network-cidr=10.244.0.0/16` 参数。另外需要查看 `/proc/sys/net/bridge/bridge-nf-call-iptables` 是否已设置为 `1`。 可以通过 `sysctl net.bridge.bridge-nf-call-iptables=1` 更改配置。

我们在前面创建集群时，并没有传递任何参数。为了能使用 `flannel` , 所以我们需要先将集群重置。使用 `kubeadm reset`

```
[root@master ~]# kubeadm reset 
[reset] WARNING: changes made to this host by 'kubeadm init' or 'kubeadm join' will be reverted.
[reset] are you sure you want to proceed? [y/N]: y
[preflight] running pre-flight checks
[reset] stopping the kubelet service
[reset] unmounting mounted directories in "/var/lib/kubelet"
[reset] removing kubernetes-managed containers
[reset] cleaning up running containers using crictl with socket /var/run/dockershim.sock
[reset] failed to list running pods using crictl: exit status 1. Trying to use docker instead[reset] deleting contents of stateful directories: [/var/lib/kubelet /etc/cni/net.d /var/lib/dockershim /var/run/kubernetes /var/lib/etcd]
[reset] deleting contents of config directories: [/etc/kubernetes/manifests /etc/kubernetes/pki]
[reset] deleting files: [/etc/kubernetes/admin.conf /etc/kubernetes/kubelet.conf /etc/kubernetes/bootstrap-kubelet.conf /etc/kubernetes/controller-manager.conf /etc/kubernetes/scheduler.conf]
```

重新初始化集群，并传递参数。

```
[root@master ~]# kubeadm init --pod-network-cidr=10.244.0.0/16
[init] using Kubernetes version: v1.11.3
...
Your Kubernetes master has initialized successfully!
```

**注意：这里会重新生成相应证书等配置，需要按上面的内容重新配置 kubectl。**

此时，`CNI` 也尚未初始化完成，我们还需完成以下的步骤。

```
# 注意，这里的 flannel 配置仅适用于 1.11 版本的 K8S，若安装其他版本的 K8S 需要替换掉此链接
[root@master ~]# kubectl apply -f https://raw.githubusercontent.com/coreos/flannel/v0.10.0/Documentation/kube-flannel.yml
clusterrole.rbac.authorization.k8s.io/flannel created
clusterrolebinding.rbac.authorization.k8s.io/flannel created
serviceaccount/flannel created
configmap/kube-flannel-cfg created
daemonset.extensions/kube-flannel-ds created
```

稍等片刻，再次查看 Node 状态：

```
[root@master ~]# kubectl get nodes
NAME      STATUS    ROLES     AGE       VERSION
master    Ready     master    12m       v1.11.3
```

可以看到 status 已经是 `Ready` 状态。根据第 3 章的内容，我们知道 K8S 中最小的调度单元是 `Pod` 我们来看下集群中现有 `Pod` 的状态。

```
[root@master ~]# kubectl get pods --all-namespaces
NAMESPACE     NAME                             READY     STATUS              RESTARTS   AGE 
kube-system   coredns-78fcdf6894-h7pkc         0/1       ContainerCreating   0          12m
kube-system   coredns-78fcdf6894-lhlks         0/1       ContainerCreating   0          12m
kube-system   etcd-master                      1/1       Running             0          5m
kube-system   kube-apiserver-master            1/1       Running             0          5m
kube-system   kube-controller-manager-master   1/1       Running             0          5m
kube-system   kube-flannel-ds-tqvck            1/1       Running             0          6m
kube-system   kube-proxy-25tk2                 1/1       Running             0          12m
kube-system   kube-scheduler-master            1/1       Running             0          5m
```

我们发现有两个 `coredns` 的 `Pod` 是 `ContainerCreating` 的状态，但并未就绪。根据第 3 章的内容，我们知道 `Pod` 实际会有一个调度过程，此处我们暂且不论，后续章节再对此进行解释。

### 新增 Node

我们按照刚才执行完 `kubeadm init` 后，给出的信息，在新的机器上执行 `kubeadm join` 命令。

```
[root@node1 ~]# kubeadm join 202.182.112.120:6443 --token t14kzc.vjurhx5k98dpzqdc --discovery-token-ca-cert-hash sha256:d64f7ce1af9f9c0c73d2d737fd0095456ad98a2816cb5527d55f984c8aa8a762
[preflight] running pre-flight checks
        [WARNING RequiredIPVSKernelModulesAvailable]: the IPVS proxier will not be used, because the following required kernel modules are not loaded: [ip_vs ip_vs_rr ip_vs_wrr ip_vs_sh] or no builtin kernel ipvs support: map[ip_vs:{} ip_vs_rr:{} ip_vs_wrr:{} ip_vs_sh:{} nf_conntrack_ipv4:{}]
you can solve this problem with following methods:
 1. Run 'modprobe -- ' to load missing kernel modules;
2. Provide the missing builtin kernel ipvs support

I0921 04:00:54.805439   10677 kernel_validator.go:81] Validating kernel version                                                  
I0921 04:00:54.805604   10677 kernel_validator.go:96] Validating kernel config                                                   
        [WARNING SystemVerification]: docker version is greater than the most recently validated version. Docker version: 18.03.1-ce. Max validated version: 17.03
[discovery] Trying to connect to API Server "202.182.112.120:6443"
[discovery] Created cluster-info discovery client, requesting info from "https://202.182.112.120:6443"
[discovery] Requesting info from "https://202.182.112.120:6443" again to validate TLS against the pinned public key
[discovery] Cluster info signature and contents are valid and TLS certificate validates against pinned roots, will use API Server "202.182.112.120:6443"
[discovery] Successfully established connection with API Server "202.182.112.120:6443"
[kubelet] Downloading configuration for the kubelet from the "kubelet-config-1.11" ConfigMap in the kube-system namespace
[kubelet] Writing kubelet configuration to file "/var/lib/kubelet/config.yaml"
[kubelet] Writing kubelet environment file with flags to file "/var/lib/kubelet/kubeadm-flags.env"
[preflight] Activating the kubelet service
[tlsbootstrap] Waiting for the kubelet to perform the TLS Bootstrap...
[patchnode] Uploading the CRI Socket information "/var/run/dockershim.sock" to the Node API object "node1" as an annotation

This node has joined the cluster:
* Certificate signing request was sent to master and a response
  was received.
* The Kubelet was informed of the new secure connection details.

Run 'kubectl get nodes' on the master to see this node join the cluster.
```

上面的命令执行完成，提示已经成功加入集群。 此时，我们在 master 上查看下当前集群状态。

```
[root@master ~]# kubectl get nodes
NAME      STATUS    ROLES     AGE       VERSION
master    Ready     master    12m       v1.11.3
node1     Ready     <none>    7m        v1.11.3
```

可以看到 node1 已经加入了集群。

## 总结

在本节中，我们选择官方推荐的 `kubeadm` 工具在服务器上搭建了一套有两个节点的集群。

`kubeadm` 可以自动的拉取相关组件的 Docker 镜像，并将其“组织”起来，免去了我们逐个部署相关组件的麻烦。

我们首先学习到了部署 K8S 时需要对系统做的基础配置，其次安装了一些必要的工具，以便 K8S 的功能可正常运行。

其次，我们学习到了 CNI 相关的知识，并在集群中部署了 `flannel` 网络方案。

最后，我们学习了增加 Node 的方法，以便后续扩展集群。

集群搭建方面的学习暂时告一段落，但这并不是结束，这才是真正的开始，从下一章开始，我们要学习集群管理相关的内容，学习如何真正使用 K8S 。